中電「硬食」國企高價天然氣多花百億 港燈國際採購便宜近4成

中電向內地買天然氣歷史可追溯至90年代，早期與國企中海油合作，從南中國海的崖城氣田引入天然氣，但產量逐漸枯竭。到2008年中、港政府簽署《能源合作諒解備忘錄》，訂立「西氣東輸二線」為港供氣，天然氣經逾9,000公里管道輸港，氣價是崖城的三倍。其後中電與中石油簽訂協議，2013年開始逐步輸入「西氣東輸二線」天然氣，合約有效期20年。

而港燈向澳洲和卡塔爾購買液化天然氣，用船運至從廣東液化天然氣接收站，經過海底喉管將天然氣輸送至南丫島發電廠。2014年之前，中電採購天然氣價錢較港燈便宜，但2014年國際氣價大幅下跌，港燈更換新買氣合約，其後5年平均氣價較中電便宜36.9%（見表）。若中電跟隨港燈採購價，5年間可節省120億元買氣成本，等於平均每個用戶可節省4,580元。

民主黨立法會議員胡志偉指，早年中電用崖城天然氣，有一段時間氣價較港燈便宜。但近年輸入「西氣東輸二線」天然氣，氣價之外要附加管道費用，價格較貴。

中電回覆稱，與港燈的天然氣來源、簽訂合約的內容及時間等均不相同，不應直接比較。「西氣東輸二線」氣價是以明確及透明的機制設定，包括與油價掛鈎的天然氣商品成本，以及數千公里長的管道運輸成本和其他費用。不過中電以合約條款涉敏感商業資料為由，未能披露計價機制。港燈拒絕評論供氣合約和價格。

中電承認，天然氣發電比例由今年約29%增至明年約50%，料增加燃料支出。公司正準備施工興建的海上液化天然氣接收站，為香港開拓新的氣源，從國際市場直接引入價格具競爭力的液化天然氣。不過，項目2021年才竣工，意味中電短期仍依賴「西氣東輸」。

兩電高層下周二出席立法會經濟事務委員會，交代明年電費調整幅度。兩電曾在《五年發展計劃預測》分析電費趨勢，估算明年中電加價5.9%、港燈加價8.9%。港燈僅稱，屆時便會交代明年電費。中電強調，公司與香港一起成長，非常關注現時經濟及社會面對的挑戰，現正切實研究擬訂協助中小企及市民共渡時艱的計劃，不日便作公佈。

城市大學能源與環境政策研究中心總監鍾兆偉推算，中電明年增加天然氣發電比例至5成，燃料費開支增加21.45%，令整體電費需加價7.07%。他認為中電可動用兩項「儲備」，將加幅壓抑在5%之內。資料顯示，今年中電的電費穩定基金、燃料價格調整條款賬兩項儲備各有逾7億元結餘。

政府早前推出電費津貼的紓困措施，但劏房戶因為欠缺獨立電錶未能受惠。張女士與一對子女住在百多呎劏房，業主按每度電1.5元濫收電費，每月電費逾500元。她為了慳電費惟有先用手洗衣服，才用洗衣機洗15分鐘。她擔心兩電加價後，業主會將加幅轉嫁租戶。環境局早前透露，明年起為劏房戶提供電費「紓緩金」。

仲要硬食到2033年

誠哥真係好醒

俄羅斯同美國都賣天然氣

但係俄羅斯就要加埋管道興建、維修成本，仲未計隨時俾路過國家斷氣、加過路費

海上買氣就唔同，起好碼頭接受就得，邊度平就買邊度，澳洲氣又得、美國氣又得

[提案] 其實香港人應該同港共政府割蓆....搞歡迎美軍軍艦集會

中國冇錢啦

唔關中國有冇錢事，
有咁大隻唔敢反抗的老襯可以搶，
為何不搶 ?

誠哥班手下都係叻人，霍建寧有冇聽過，年薪過億既打工皇帝

又可以貴價賣比你，又可以威脅斷水斷電
殖民地就係咁用

屌你老母大大把回血劍

誠哥

用黎做文宣

中電有咩春袋

Push

應該係純粹柒咗，簽咗20年死約
文中有提到2014年之前中電買氣價較港燈平，但之後國際氣價大跌

重要被小粉紅串你地班港人要靠大陸賣天然氣先有得發電

無比人海禁就係

誠哥唔會死錯人
成本平
但售價同中電差唔多

呢種係妥協/讓步
中共對香港企業壓力加大後
新鴻基搵左個中共背景人事入 董事會

佢地點都要做少少野 應付中共

始終中電主席家族係少數聲援我地的有錢佬
(8月 果陣)

中電仲係麥理浩家族手上

都未算太壞

遲下有海上接收站啦 兩間一齊用

就係駛受支哪氣

簽二十年咩玩法

咁誠哥點同...
佢睬大陸都晒氣...